
```ad-tip
title: 矩母函数及其性质的小结
collapse: closed
- 随机变量$X$的矩母函数定义如下：
$$M_X(s)=\mathrm{E}[\mathrm{e}^{sX}]=\begin{cases}\sum_x\mathrm{e}^{sx}p_X(x),&\text{若}\quad X\text{ 为离散型},\\\\\int_{-\infty}^\infty\mathrm{e}^{sx}f_X(x)\mathrm{d}x,&\text{若}\quad X\text{ 为连续型}.\end{cases}$$
- 随机变量的分布完全由它的矩母函数确定。
- 利用矩母函数计算随机变量的各阶矩：$$M_{X}(0)=1,\quad\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}M_{X}(s)\Big|_{s=0}=\mathrm{E}[X],\quad\frac{\mathrm{d}^{n}}{\mathrm{d}s^{n}}M_{X}(s)\Big|_{s=0}=\mathrm{E}[X^{n}].$$
- 若$Y=aX+b$,则$M_Y(s)=\mathrm{e}^{sb}M_{X}(as).$
- 若$X$和$Y$相互独立，则$M_{X+Y}(s)=M_X(s)M_Y(s).$

```

# 矩生成函数
一个与随机变量 $X$ 相关的矩母函数是参数$s$的函数$M_X(s)$,定义如下
$$
M_X(s)=\mathrm{E}[\mathrm{e}^{sX}].
$$

记$M_X(s)$为随机变量$X$的矩母函数，考虑新随机变量$Y=aX+b$的矩母函数.由矩母函数定义，有
$$M_Y(s)=\mathrm{E}[\mathrm{e}^{s(aX+b)}]=\mathrm{e}^{sb}\mathrm{E}[\mathrm{e}^{saX}]=\mathrm{e}^{sb}M_X(sa).$$

## 正态分布随机变量的矩母函数
记$X$为服从均值为 μ、方差为$\sigma^2$的正态随机变量.为了计算它的矩母函数，首先我们考虑标准正态随机变量$Y$的情况，对$Y$ 有$\mu=0$且$\sigma^{2}=1.$求出$Y$的矩母函数以后，再应用前面例子里推出的公式，导出$X$的矩母函数.标准正态分布的概率密度函数为
$$f_Y(y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\mathrm{e}^{-y^2/2},$$
相关矩母函数为
$$\begin{aligned}M_{Y}(s)&=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\mathrm{e}^{-y^{2}/2}\mathrm{e}^{sy}\mathrm{d}y\\&=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-(y^{2}/2)+sy}\mathrm{d}y\\&=\mathrm{e}^{s^{2}/2}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-(y^{2}/2)+sy-(s^{2}/2)}\mathrm{d}y\\&=\mathrm{e}^{s^{2}/2}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{-(y-s)^{2}/2}\mathrm{d}y\\&=\mathrm{e}^{s^{2}/2},\end{aligned}$$

均值为$\mu$方差为$\sigma^2$的正态随机变量可表成标准正态随机变量的线性函数：
$$X=\sigma Y+\mu.$$
而标准正态随机变量$Y$的矩母函数为$M_Y(s)=\mathrm{e}^{s^2/2}$,应用例4.25中的公式，有
$$M_X(s)=\mathrm{e}^{s\mu}M_Y(s\sigma)=\mathrm{e}^{(\sigma^2s^2/2)+\mu s}.$$

# 从矩母函数到矩
“矩母函数”这一名称是由于==随机变量的矩可以通过矩母函数的公式轻易计算出==而得来的.为验证这一点，现在考虑一个连续随机变量$x$,根据定义
$$M(s)=\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{sx}f_X(x)\mathrm{d}x,$$
在 $M(s)$ 定义式两边取 $s$ 的导数
$$\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}M(s)&=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{e}^{sx}f_{X}(x)\mathrm{d}x\\&=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\mathrm{e}^{sx}f_{X}(x)\mathrm{d}x\\&=\int_{-\infty}^{\infty}x\mathrm{e}^{sx}f_{X}(x)\mathrm{d}x.\end{aligned}$$
上面的等式对 $s$ 取任何值都成立.考虑 $s=0$ 时的特殊情况，有
$$
\left.\frac{\mathrm d}{\mathrm ds}M(s)\right|_{s=0}=\int_{-\infty}^{\infty}xf_X(x)\mathrm dx=\mathrm E[X].
$$
更一般地,如果我们对 $M(s)$ 取 $n$ 次 $s$ 的导数,通过类似的计算有
$$
\left.\frac{\mathrm{d}^n}{\mathrm{d}s^n}M(s)\right|_{s=0}=\int_{-\infty}^\infty x^nf_X(x)\mathrm{d}x=\mathrm{E}[X^n].
$$
#### 应用到正态随机变量
考虑到 $M_Y(s)=e^{\frac{s^{2}}{2}}$ 和 $M_X(s)=\mathrm{e}^{s\mu}M_Y(s\sigma)=\mathrm{e}^{(\sigma^2s^2/2)+\mu s}.$
对 $Y$，有
$$
\left.\frac{\mathrm d}{\mathrm ds}M(s)\right|_{s=0}=se^{s^{2}/2}|_{s=0}=0
$$
对 $X$，有
$$
\left.\frac{\mathrm d}{\mathrm ds}M(s)\right|_{s=0}={\mathrm d}\mathrm{e}^{(\sigma^2s^2/2)+\mu s}/ds=(\sigma^{2}s+\mu)\mathrm{e}^{(\sigma^2s^2/2)+\mu s}|_{s=0}=\mu
$$
再考虑对 $Y^2$，有
$$
\left.\frac{\mathrm d^{2}}{\mathrm ds^{2}}M(s)\right|_{s=0}=(se^{s^{2}/2})'|_{s=0}=e^{s^{2}/2}+s^{2}e^{s^{2}/2}|_{s=0}=1=E(Y^{2})
$$
而 $\mathrm{var}[Y]=E(Y^{2})-E^{2}(Y)=1-0=1$ 
## 矩母函数的可逆性
![[Pasted image 20240912164128.png]]

# 独立随机变量的和
记$X$和$Y$为独立的随机变量，并记$Z=X+Y.$根据定义，$Z$的矩母函数为
$$M_Z(s)=\mathrm{E}[\mathrm{e}^{sZ}]=\mathrm{E}[\mathrm{e}^{s(X+Y)}]=\mathrm{E}[\mathrm{e}^{sX}\mathrm{e}^{sY}].$$
因为 $X$ 和 $Y$ 是独立的，对于任意的 $s,\mathrm{~e}^{sX}$ 和 $\mathrm{e}^sY$ 是相互独立的随机变量，因此，它们乘积的期望即为它们期望的乘积 [[5-独立性和期望、方差#$mathrm{E}[XY]= mathrm{E}[X] mathrm{E}[Y]$|E (XY)=E (X) E (Y)]]，即
$$M_Z(s)=\mathrm{E}[\mathrm{e}^{sX}]\mathrm{E}[\mathrm{e}^{sY}]=M_X(s)M_Y(s).$$
同样地，如果$X_1,\cdots,X_n$是独立的随机变量，且
$$Z=X_1+\cdots+X_n,$$
相应的矩母函数之间有下面的关系：
$$M_Z(s)=M_{X_1}(s)\cdots M_{X_n}(s).$$
## 独立正态随机变量之和仍为正态随机变量
设 $X$ 和 $Y$ 为两个相互独立的正态随机变量，均值分别为 $\mu_x$ 和 $\mu_y$,方差分别为 $\sigma_x^2$ 和 $\sigma_y^2$.记 $Z=X+Y$,则
$$
M_X(s)=\mathrm{e}^{\frac{\sigma_x^2s^2}{2}+\mu_xs},\quad M_Y(s)=\mathrm{e}^{\frac{\sigma_y^2s^2}{2}+\mu_ys},
$$
且
$$M_Z(s)=\mathrm{e}^{\frac{(\sigma_x^2+\sigma_y^2)s^2}{2}+(\mu_x+\mu_y)s}.$$
因此，$Z$的矩母函数与均值为$\mu_x+\mu_y$方差为$\sigma_x^2+\sigma_y^2$的正态随机变量的矩母函数相同.**根据矩母函数的唯一性**，$Z$ 服从上述参数的正态分布.这与4.1节中根据卷积公式计算出来的结果是一样的.