# 相互独立
与离散的情况完全相似，若两个连续随机变量$X$和$Y$的联合概率密度函数是它们各自
的边缘概率密度函数的乘积，即
$f_{X, Y}( x, y) = f_{X}( x) f_{Y}( y)$ 对一切$x$和$y$成立，

则称$X$和$Y$相互独立. 比较公式$f_{X,Y}(x,y)=f_{X\mid Y}(x|y)f_Y(y)$可知，独立性条件与下式是等价的 :
$$f_{X|Y}(x|y)=f_X(x)对一切 x 和满足 f_Y(y)>0 的 y 成立.$$
基于对称性，下列条件也与独立性条件等价：
$f_{Y|X}(y|x)=f_Y(y)$对一切$y$和满足$f_X(x)>0$的$x$成立.
自然地，两个随机变量的相互独立性的概念可以推广到多个随机变量的相互独立性.例如设$X$、$Y$、$Z$为三个联合连续随机变量. 若它们的联合概率密度函数具有下面的表达式
$f_{X,Y,Z}(x,y,z)=f_X(x)f_Y(y)f_Z(z)$对一切$x$、$y$、$z$成立，
则称它们是相互独立的.
# $\mathrm{E}[XY]=\mathrm{E}[X]\mathrm{E}[Y]$
设随机变量 $X$ 和 $Y$ 相互独立，则
$$
\mathrm{E}[XY]=\mathrm{E}[X]\mathrm{E}[Y]
$$
因为：
$$
\begin{aligned}
\mathrm{E}[XY]& =\sum_x\sum_yxyp_{X,Y}(x,y) \\
&=\sum_x\sum_yxyp_X(x)p_Y(y)\quad\text{(根据独立性)} \\
&=\sum_xxp_X(x)\sum_yyp_Y(y) \\
&=\operatorname{E}[X]\operatorname{E}[Y].
\end{aligned}
$$
# $X+Y$ 的方差
现在考虑两个独立随机变量 $X$ 和 $Y$ 的和 $X+Y$,我们希望求出 $X+Y$ 的方差.随机变量的方差具有如下的特性：==随机变量加上一个常数以后，其方差保持不变==. 利用这个特点，我们考虑将随机变量进行平移，使得期望归 $0$. 令 $\tilde{X}=X-\mathbb{E}[X],\tilde{Y}=Y-\mathbb{E}[Y]$ ,这样
$$
\begin{aligned}
\operatorname{var}(X+Y)& =\operatorname{var}(\tilde{X}+\tilde{Y}) \\
&=\operatorname{E}[(\tilde{X}+\tilde{Y})^{2}] \\
&=\mathrm{E}[\tilde{X}^{2}+2\tilde{X}\tilde{Y}+\tilde{Y}^{2}] \\
&=\mathrm{E}[\tilde{X}^{2}]+2\mathrm{E}[\tilde{X}\tilde{Y}]+\mathrm{E}[\tilde{Y}^{2}] \\
&=\mathrm{E}[\tilde{X}^{2}]+\mathrm{E}[\tilde{Y}^{2}] \\
&=\mathrm{var}(\tilde{X})+\mathrm{var}(\tilde{Y}) \\
&=\operatorname{var}(X)+\operatorname{var}(Y).
\end{aligned}
$$
# $X+X$ 的方差
$$
\begin{align}
var(X+X)& =E((X+X)^2)-E^{2}(X+X)\\
& =4E(X^{2})-4E^{2}(X)\\
&=2^{2}
var(X)
\end{align}
$$

![[Pasted image 20240904234856.png]]